\chapter{Struktury danych i klasy użytkowe}

W rodziale tym przedstawiono klasy, których instancje reprezentują struktury danych. Służą one do enkapsulacji tych struktur i ułatwienia zarządzania ich zawartością. Sturktury takie to na przykład kropka, marker czy współrzędne w układzie.

Opisano również klasy użytkowe (utility classes), których metody są używane w wielu klasach implementujących kolejne etapy algorytmu pozycjonowania. Z racji tego, że nie są one ściśle związane z żadnym etapem algorytmu, każda klasa reprezentuje zbiór użytecznych funkcjonalności. Klasy zostały podzielone ze względu na typy danych, na jakich operują i logiczne przeznaczenie ich metod.

\section{Struktury danych}

\subsection{Dot}

\begin{lstlisting}
class Dot {
private:
    float x, y;
public:
    Dot();
    Dot(float x, float y);
    float getX();
    float getY();
    bool operator==(const Dot &other) const;
\end{lstlisting}

Klasa ta posiada dwa pola \texttt{x} i \texttt{y} reprezentujące położenie kropki markera na obrazie. Poza tym posiada konstrutkor domyślny (inicjalizujący te pola na wartość 0) oraz dwuargumentowy, standardowe gettery oraz przeładowany operator porównania dodany w celu ułatwienia pisania kodu przyrównującego dwie kropki do siebie.

\subsection{Coordinates}

\begin{lstlisting}
class Coordinates {
private:
    float x, y, angle;
public:
    Coordinates();
    Coordinates(float x, float y, float angle);
    float getX();
    float getY();
    float getAngle();
\end{lstlisting}

Jest to klasa o bardzo podobnych właściwościach do \texttt{Dot}, jednak o innym znaczeniu semantycznym. O ile \texttt{Dot} reprezentuje obiekt na obrazie, a~jego położenie jest wyrażane w pikselach, o tyle \texttt{Coordinates} jest używane raczej do reprezentowania położenia w świecie rzeczywistym (wyrażane w~metrach), chociaż nie jest to koniecznością. W porównaniu do \texttt{Dot} dostarcza również dodatkowe pole \texttt{angle}, wyrażające kąt nachylenia w wybranym układzie (odpowiednio rozszerzony jest też konstruktor z argumentami). Wynik działania całego algorytmu pozycjonowania jest zwracany właśnie przy pomocy \texttt{Coordinates}.

\subsection{Marker}
\label{sec:marker}

\begin{lstlisting}
class Marker {
private:
    std::vector<Dot> dots; // pixels
    Dot north, south, west, east; // pixels
    Dot left, right, center, mainDot; // pixels
    float distanceFromScreenCenter; // pixels
    int id;
    Coordinates absoluteCoords; // meters
public:
    Marker();
    Marker(Dot dot);
    void addDot(Dot dot);
    std::vector<Dot> getDots();
    Dot getNorth();
    void setNorth(Dot dot);
    Dot getSouth();
    void setSouth(Dot dot);
    Dot getWest();
    void setWest(Dot dot);
    Dot getEast();
    void setEast(Dot dot);
    Dot getLeft();
    void setLeft(Dot dot);
    Dot getRight();
    void setRight(Dot dot);
    Dot getCenter();
    void setCenter(Dot dot);
    Dot getMainDot();
    void setMainDot(Dot dot);
    int getId();
    void setId(int id);
    float getDistanceFromScreenCenter();
    void setDistanceFromScreenCenter(float distance);
    Coordinates getAbsoluteCoords();
    void setAbsoluteCoords(Coordinates coords);
\end{lstlisting}

\texttt{Marker} reprezentuje znacznik na suficie i jest najbardziej zaawansowaną z wykorzystywanych struktur danych. 

\texttt{dots} to \texttt{vector} zawierający wszystkie wykryte kropki, które należą do danego markera. 

\texttt{north}, \texttt{south}, \texttt{west} i \texttt{east} to kropki, które są wysuniętę odpowiednio jak najbardziej na północ (góra obrazu), południe (dół obrazu), zachód (lewy bok obrazu) i wschód (prawy bok obrazu). Ich wyznaczenie jest etapem pośrednim przy analizie markera. Następnie zostają one wykorzystane do określenia \texttt{left}, \texttt{right} i \texttt{mainDot}.

\texttt{left}, \texttt{right} i \texttt{mainDot} to trzy skrajne kropki markera, które zawsze się na nim znajdują. Są podzbiorem \texttt{north}, \texttt{south}, \texttt{west} i \texttt{east}, jednak ich znajomość ma dużo większą wartość semantyczną, gdyż służą one do identyfikacji markera i jego orientacji. Odwołując się do rysunku~\ref{fig:marker}, kropki \texttt{left}, \texttt{right} i \texttt{mainDot} są na nim zaznaczone na biało i są to odpowiednio lewa górna, prawa dolna i lewa dolna.

\texttt{center} to punkt środkowy markera wyznaczany w połowie odległości między kropkami \texttt{left} i \texttt{right}. Mimo, że jest to obiekt \texttt{Dot}, to taka kropka nie musi fizycznie istnieć na markerze, jest to czysto wirtualny, obliczony matematycznie środek markera.

\texttt{distanceFromScreenCenter} to odległość środka markera od środka obrazu. Jest używana do znalezienia markera najbliższego środkowi, czyli takiego, który pozwala na obliczenie najdokładniejszej pozycji.

\texttt{id} to numer markera wyznaczony na podstawie odczytanej kombinacji kropek, które się na nim znajdują.

\texttt{absoluteCoords} to współrzędne markera w układzie współrzędnych absolutnych. Są one ładowane z wcześniej stworzonej mapy.\\

Metody w klasie \texttt{Marker} to głównie gettery i settery. Konstruktor domyślny tworzy pusty marker. Konstruktor jednoargumentowy tworzy marker z jedną kropką, określoną w argumencie wywołania. Jest to przydatna konstrukcja, gdyż przeważnie marker jest tworzony wtedy, gdy znaleziona została już jakaś kropka. Konstruktor ten ustawia również \texttt{north}, \texttt{south}, \texttt{west} i \texttt{east} na takie, jak przekazana w argumencie kropka.

\subsection{Tilt}

\begin{lstlisting}
class Tilt {
private:
    float x, y, z;
public:
    Tilt ();
    Tilt(float x, float y, float z);
    float getX();
    float getY();
    float getZ();
    Tilt operator-(Tilt&) const;
\end{lstlisting}

Struktura ta reprezentuje przechylenie kamery zarejestrowane przez akcelerometr. Przechylenie mierzone jest w trzech osiach - \texttt{x}, \texttt{y} i \texttt{z}. Metody i konstruktory są standardowe. Operator odejmowania został przeciążony, gdyż jest używany w jednym z algorytmów.

\subsection{AlgorithmSettings}

\begin{lstlisting}
class AlgorithmSettings {
private:
    bool undistort;
    float minDotArea;
    float maxDotArea;
    float dotBrightnessThreshold;
    float ceilingHeightMeters;
    float metersPerPixel;
public:
    AlgorithmSettings();
    bool getUndistort();
    void setUndistort(bool undistort);
    float getMinDotArea();
    void setMinDotArea(float area);
    float getMaxDotArea();
    void setMaxDotArea(float area);
    float getDotBrightnessThreshold();
    void setDotBrightnessThreshold(float threshold);
    float getCeilingHeightMeters();
    float getMetersPerPixel();
    void setCeilingHeightMetersAndMetersPerPixel( float height);
    void setCeilingHeightMetersAndMetersPerPixel( std::vector<Marker> markers);
    void setCeilingHeightMetersAndMetersPerPixel( float height, float metersPerPixel);
    void printVerboseMessage();
\end{lstlisting}

W strukturze tej przechowywane są globalne ustawienia algorytmu pozycjonowania.

\texttt{undistort} określa, czy ma zostać użyty algorytm poprawy zniekształcenia obrazu, czyli swoistej "beczki" widocznej w przypadku słabszej jakości kamer.

\texttt{minDotArea}, \texttt{maxDotArea} oraz \texttt{dotBrightnessThreshold} służą do odfiltrowywania punktów, które nie są kropkami w etapie binaryzacji obrazu. Określają odpowiednio minimalną powierzchnię kropki (w pikselach), maksymalną powierzchnię kropki oraz jasność, którą musi mieć piksel, żeby być "białym pikselem" na zbinaryzowanej masce.

\texttt{ceilingHeightMeters} to wysokość sufitu w pomieszczeniu w metrach, a~\texttt{metersPerPixel} to przelicznik metrów na liczbę pikseli na obrazie. Obie te zmienne są ściśle ze sobą związane oraz są szeroko wykorzystywane w wielu strategiach i etapach algorytmu pozycjonowania.

Wszystkie pola posiadają swoje wartości domyślne ustawiane w konstruktorze domyślnym:
\begin{lstlisting}
AlgorithmSettings::AlgorithmSettings() {
    undistort = false;
    metersPerPixel = 0.005f;
    minDotArea = 10.0f;
    maxDotArea = 250.0f;
    dotBrightnessThreshold = 250.0f;
    ceilingHeightMeters = 2.5f;
}
\end{lstlisting}

O ile \texttt{metersPerPixel} i \texttt{ceilingHeightMeters} powinny zawsze zostać skalibrowane przez użytkownika, gdyż wiążą się ściśle z pomieszczeniem, w~którym będzie uruchamiany system, to pozostałe pola posiadają rozsądne wartości domyślne i można je pozostawić bez zmian, jeżeli algorytm binaryzacji działa dobrze.\\

Większość metod w klasie to standardowo gettery i settery, jednak silne skorelowanie \texttt{ceilingHeightMeters} oraz \texttt{metersPerPixel} wymusiło stworzenie dla nich specjalnych setterów, w których oba te pola są ustawiane jednocześnie (linie 21, 22 i 23 w deklaracji klasy).\\

Pierwszy z nich przyjmuje jako argument wysokość w metrach i na taką też wartość ustawia \texttt{ceilingHeightMeters}. Współczynnik \texttt{metersPerPixel} wykorzystuje \texttt{Const::METERS\_PER\_PIXEL\_COEFF}, który jest empirycznie wyznaczonym współczynnikiem oznaczającym liczbę metrów na piksel przy wysokości sufitu równej 1 metr:
\begin{lstlisting}
void AlgorithmSettings:: setCeilingHeightMetersAndMetersPerPixel(float height) {
    ceilingHeightMeters = height;
    metersPerPixel = height * Const::METERS_PER_PIXEL_COEFF;
}
\end{lstlisting}
\hspace{\textwidth}

Drugi z setterów przyjmuje jako argument wykryte na obrazie markery:
\begin{lstlisting}
void AlgorithmSettings:: setCeilingHeightMetersAndMetersPerPixel( std::vector<Marker> markers) {
    if (markers.size() == 0) {
        printf("Couldn't calibrate height because there were no markers");
        return;
    }
    Marker closest = GeometryUtils:: findMarkerClosestToCenter(markers);
    float diagonalLengthPixels = MAX(GeometryUtils::dotsDistance( closest.getNorth(), closest.getSouth()), GeometryUtils::dotsDistance( closest.getWest(), closest.getEast()));
    metersPerPixel = Const::MARKER_REAL_SPAN_METERS / diagonalLengthPixels;
    ceilingHeightMeters = metersPerPixel / Const::METERS_PER_PIXEL_COEFF;
}
\end{lstlisting}
Jeżeli nie przekazano żadnych markerów, to wypisywany jest błąd i nic nie jest ustawiane (2-5). W przeciwnym przypadku znajdowany jest marker najbliższy środkowi (6), a następnie obliczana jest długość jego przekątnej w~pikselach (7). Polega to na wzięciu maksymalnej wartości z dwóch przekątnych - od kropki północnej do południowej i zachodniej do wschodniej. Jest to konieczne, ponieważ marker ma tylko trzy skrajne kropki, a nie cztery, więc tylko jedna przekątna jest tą prawdziwą, długą przekątną.

Współczynnik \texttt{metersPerPixel} ustawiany jest dzięki znajomości rzeczywistej przekątnej markera (\texttt{Const::MARKER\_REAL\_SPAN\_METERS}) i podzieleniu jej przez długość przekątnej na obrazie w pikselach (8).

Wysokość sufitu można ustawić przez podzielenie wyznaczonego wcześniej \texttt{metersPerPixel} przez wspomniany już wcześniej współczynnik \texttt{Const::\-METERS\_PER\_PIXEL\_COEFF}.\\

Ostatnią opcją jest całkowicie manualne ustawienie \texttt{ceilingHeightMeters} i \texttt{metersPerPixel} przy użyciu następującego settera:
\begin{lstlisting}
void AlgorithmSettings:: setCeilingHeightMetersAndMetersPerPixel(float height, float metersPerPixel) {
    ceilingHeightMeters = height;
    this->metersPerPixel = metersPerPixel;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Const}

\texttt{Const} nie jest technicznie strukturą danych, a jedynie klasą zbierającą stałe występujące w systemie. Klasa ta została jednak wymieniona w tym miejscu, jako że jest ono dla niej najbardziej odpowiednie.

\begin{lstlisting}
class Const {
private:
    static float cameraMatrix[];
    static float distCoeffs[];
public:
    static const float PI = 3.14159;
    static const char* CONFIG_FILE;
    static const int IMAGE_WIDTH = 752;
    static const int IMAGE_HEIGHT = 480;
    static const int BGR_DATA_SIZE = IMAGE_WIDTH * IMAGE_HEIGHT * 3;
    static const int OVERO_STREAM_BUFFER_SIZE = 2048;
    static const int OVERO_CONTROL_BUFFER_SIZE = 2048;
    static const int OVERO_STREAM_HEADER_PREAMBULE_SIZE = 4;
    static const int OVERO_CONTROL_HEADER_PREAMBULE_SIZE = 2;
    static const unsigned int OVERO_CONTROL_BRIGHTNESS_PACKET_SIZE = 4;
    static const unsigned int OVERO_CONTROL_ALGORITHM_PARAMETERS_PACKET_SIZE = 20;
    static const int FILENAME_BUFFER_SIZE = (CHAR_BIT * sizeof(unsigned long long) + 4 * sizeof(char) + sizeof(char));
    static const float INVALID_COORDS = 9999999.0f;
    static const char* GMOCK_OPTIONS;
    static const CvMat CAMERA_MATRIX;
    static const CvMat DIST_COEFFS;
    static const float METERS_PER_PIXEL_COEFF = 0.0016f;
    static const float MARKER_REAL_SPAN_METERS = 0.224f;
\end{lstlisting}

Dodatkowo, typy nie będące typami prymitywnymi są inicjalizowane w~implementacji klasy (powyżej znajduje się deklaracja klasy z pliku nagłówkowego).

\begin{lstlisting}
float Const::cameraMatrix[] = {
    5.8895792365920408e+02, 0.0, 3.7550000000000000e+02,
    0.0, 5.8895792365920408e+02, 2.3950000000000000e+02,
    0.0, 0.0, 1.0
};
float Const::distCoeffs[] = {
    -3.4798304542437747e-01, 7.8413129351129526e-02, 0.0, 0.0, 1.2320627783150140e-01
};
const char* Const::CONFIG_FILE = "markers_config.txt";
const char* Const::GMOCK_OPTIONS = "-gmock_verbose=info";
const CvMat Const::CAMERA_MATRIX = cvMat(3, 3, CV_32FC1, cameraMatrix);
const CvMat Const::DIST_COEFFS = cvMat(1, 5, CV_32FC1, distCoeffs);
\end{lstlisting}

Wyjaśniając po kolei według kolejności z deklaracji klasy mamy \texttt{camera\-Matrix} i \texttt{distCoeffs}, które są macierzami otrzymanymi w procesie kalibracji kamery przy użyciu funkcji \texttt{calibrateCamera} z pakietu OpenCV. Współczynniki w tych macierzach pozwalają na późniejszą poprawę dystorsji całego obrazu lub wybranych punktów przy użyciu odpowiednio \texttt{undistort} i~\texttt{undistortPoints}. Wyczerpujący opis tych funkcji można znaleźć w dokumentacji do OpenCV\cite{opencv_docs}.

\texttt{CONFIG\_FILE} to ścieżka do pliku, w którym persystowana jest konfiguracja algorytmu. W trakcie pisania tej dokumentacji zapisywane są w nim współrzędne zmapowanych markerów.

\texttt{IMAGE\_WIDTH} i \texttt{IMAGE\_HEIGHT} to odpowiednio szerokość i wysokość obrazu w pikselach. Zostały wprowadzone aby uniknąć używania tzw. magic numbers.

\texttt{BGR\_DATA\_SIZE} to rozmiar obrazu zapisanego w formacie BGR. Ponieważ obraz taki jest trzykanałowy, iloczyn szerokości i wysokości obrazu mnożymy jeszcze przez 3.

\texttt{OVERO\_STREAM\_BUFFER\_SIZE} jest to rozmiar bufora wykorzystywanego podczas wysyłania pakietów w protokole \texttt{overoStream}.

\texttt{OVERO\_CONTROL\_BUFFER\_SIZE} jest to rozmiar bufora wykorzystywanego podczas wysyłania pakietów w protokole \texttt{overoControl}.

\texttt{OVERO\_STREAM\_HEADER\_PREAMBLE\_SIZE} określa ilość bajtów, jakie należy przeznaczyć w pakiecie protokołu \texttt{overoStream} na nagłówek.

\texttt{OVERO\_CONTROL\_HEADER\_PREAMBLE\_SIZE} określa ilość bajtów, jakie należy przeznaczyć w pakiecie protokołu \texttt{overoControl} na nagłówek.

\texttt{OVERO\_CONTROL\_BRIGHTNESS\_PACKET\_SIZE} określa rozmiar pakietu binarnego w protokole \texttt{overoControl} zawierającego nową wartość współczynnika wypełnienia.

\texttt{OVERO\_CONTROL\_ALGORITHM\_PARAMETERS\_PACKET\_SIZE} określa rozmiar pakietu binarnego w protokole \texttt{overoControl} zawierającego nowe parametry dla algorytmu wykrywania pozycji.

\texttt{FILENAME\_BUFFER\_SIZE} ponieważ udostępniana jest funkcja zapisu aktualnego obrazu oraz danych z akcelerometru na dysk, podczas zapisu trzeba przechować w tymczasowym buforze nazwę pliku. Sama nazwa budowana jest według schematu \texttt{epochTime.img} dla obrazów lub \texttt{epochTime.acc} dla danych z akcelerometru. Żeby uniknąć wpisywania na sztywno jakiejś wartości, rozmiar bufora określa rozmiar najdłuższej liczby pomnożonej przez liczbę bitów w zmiennej typu char (liczba możliwych wartości \texttt{epochTime}), dodatkowo dodane są 4 znaki dla \texttt{.img} lub \texttt{.acc}, na końcu zostawione jest miejsce na znak oznaczający koniec łańcucha (\texttt{NULL}). 

\texttt{INVALID\_COORDS} to współrzędne, które symbolizują niepoprawnie wykrytą pozycję. Ponieważ w przypadku np. braku znaczników na obrazie, algorytm mimo wszystko powinien zwracać jakąś pozycję, to użycie tej stałej pokazuje, że jest ona niepoprawna. W ekstremalnym przypadku, gdy ustawiona aktualnie wartość jednak może zostać wyliczona jako poprawna, powinno się zmienić \texttt{INVALID\_COORDS} na odpowiednią wartość, która nigdy nie powinna się pojawić przy normalnym działaniu algorytmu.

\texttt{GMOCK\_OPTIONS} to string zawierający opcje frameworka Gmock. Aktualnie włączony jest tryb verbose, który podaje szczegółowy komunikaty wykonania testów na standardowe wyjście.

\texttt{CAMERA\_MATRIX} i \texttt{DIST\_COEFFS} to te same macierze, które przedstawione zostały przy okazji opisu \texttt{cameraMatrix} i \texttt{distCoeffs}, jednak reprezentowane jako obiekty klasy \texttt{CvMat}. Format taki pozwala na ich użycie w funkcjach dostarczanych przez OpenCV.

\texttt{METERS\_PER\_PIXEL\_COEFF} to współczynnik określający stosunek liczby metrów do liczby pikseli na obrazie w przypadku, gdy wysokość sufitu wynosi 1m. Może on zostać przeskalowany na dowolną inną wysokość sufitu przez proste pomnożenie przez wysokość sufitu.

\texttt{MARKER\_REAL\_SPAN\_METERS} to rzeczywista długość przekątnej markera wyrażona w metrach. Również może posłużyć do wyliczania stosunku metrów do pikseli.

\section{Klasy użytkowe}

\subsection{CVUtils}

\begin{lstlisting}
class CVUtils {
public:
    virtual void drawCircle(IplImage* img, float x, float y, int r, int hue, int thickness);
    virtual void drawCircle(IplImage* img, float x, float y, int radius, int r, int g, int b,int thickness);
    virtual void undistortImage(IplImage* img);
\end{lstlisting}

Klasa ta dostarcza metod będących nakładkami na metody pakietu OpenCV w celu uproszczenia ich wywoływania.

\subsubsection{Metoda drawCircle z argumentami r, g, b}

Metoda ta rysuje na podanym obrazie \texttt{img} okrąg o środku w punkcie (\texttt{x},~\texttt{y}), promieniu \texttt{radius} i grubości \texttt{thickness}. Okrąg ma kolor określony w~palecie RGB przez argumenty \texttt{r}, \texttt{g} i \texttt{b}.

Cała implementacja metody składa się z jednego wywołania funkcji OpenCV \texttt{cvCircle}:
\begin{lstlisting}
cvCircle(img, cvPoint(cvRound(x), Const::IMAGE_HEIGHT - cvRound(y)), radius, CV_RGB(r, g, b), thickness, CV_AA, 0);
\end{lstlisting}

Warto zauważyć tutaj kilka rzeczy. Wywołując \texttt{cvPoint} wartość w osi Y obliczamy odejmując podany argument \texttt{y} od wysokości obrazu. Jest to spowodowane faktem, że OpenCV interpretuje oś Y na obrazie tak, że jej wartości rosną w dół. My poruszamy się w standardowym kartezjańskim układzie współrzędnych, więc musimy dokonać takiej konwersji koordynatów.

Makro \texttt{CV\_RGB} tworzy obiekt klasy \texttt{CvScalar} reprezentujący wybrany kolor w palecie RGB.

\texttt{CV\_AA} sprawia, że w narysowanym okręgu linie będą poddane antialiasingowi.

Ostatni argument wywołania sprawia, że podane współrzędne będą traktowane jako liczby całkowite (0 oznacza liczbę cyfr po przecinku w przekazanych \texttt{x} i \texttt{y}).

\subsubsection{Metoda drawCircle z argumentem hue}

Metoda ta działa podobnie jak poprzednia, tylko zamiast rysować w kolorze, rysuje w odcieniu szarości określonym przez argument \texttt{hue}. Jej implementacja jest również bardzo prosta, ponieważ korzysta ona z bardziej ogólnej wersji \texttt{drawCircle} przekazując wartość \texttt{hue} jako wartości wszystkich trzech składowych RGB:
\begin{lstlisting}
drawCircle(img, x, y, r, hue, hue, hue, thickness);
\end{lstlisting}

\subsubsection{Metoda undistortImage}
\begin{lstlisting}
IplImage* tmp = (IplImage*) cvClone(img);
cvUndistort2(tmp, img, &Const::CAMERA_MATRIX, &Const::DIST_COEFFS);
cvReleaseImage(&tmp);
\end{lstlisting}

Metoda ta eliminuje zniekształcenie obrazu, czyli charakterystyczną dla słabych kamer "beczkę". Na wejściu przekazywany jest obraz \texttt{img}, który następnie jest klonowany do zmiennej \texttt{tmp} (1).

Funkcja \texttt{cvUndistort2} sczytuje obraz z \texttt{tmp} i zapisuje jego wersję bez zniekształceń w \texttt{img}. Ponadto wykorzystywane są macierze \texttt{Const::CAMERA\_\-MATRIX} i \texttt{Const::DIST\_COEFFS}, które zawierają współczynniki niezbędne do przeprowadzenia całego procesu poprawy zniekształceń (2).

Na końcu tymczasowy obiekt z obrazem jest zwalniany (3), a wskaźnik \texttt{img} wskazuje na poprawiony obraz.

\subsection{Utils}

\begin{lstlisting}
class Utils {
public:
    static timespec timeDiff(timespec start, timespec end);
    static uint64_t pack754_32(float f);
    static uint64_t pack754_64(float f);
    static long double unpack754_32(uint32_t i);
    static long double unpack754_64(uint64_t i);
    static bool isSystemBigEndian(void);
    static void setNewBrightness(uint32_t brightness);
    static void readParameterFile(char* parameterFileName, AlgorithmSettings* algorithmSettings);
\end{lstlisting}

Klasa ta zawiera metody ogólnego przeznaczenia, które nie pasowały do bardziej specjalizowanych klas użytkowych.

\subsubsection{Metoda timeDiff}

Metoda ta zwraca różnicę czasu między dwoma pomiarami zapisanymi w~strukturze \texttt{timespec}. Struktura \texttt{timespec} posiada dwa osobne pola wyrażające czas w sekundach (\texttt{tv\_sec}) i nanosekundach (\texttt{tv\_nsec}). Ze względu na to rozróżnienie metoda staje się dosyć skomplikowana i można ją podzielić na dwie części:
\begin{lstlisting}
if ((end.tv_nsec-start.tv_nsec)<0) {
    temp.tv_sec = end.tv_sec-start.tv_sec-1;
    temp.tv_nsec = 1000000000+end.tv_nsec-start.tv_nsec;
} else {
    temp.tv_sec = end.tv_sec-start.tv_sec;
    temp.tv_nsec = end.tv_nsec-start.tv_nsec;
}
\end{lstlisting}

Jeżeli liczba nanosekund w końcowym pomiarze jest mniejsza niż w początkowym pomiarze (1), to od różnicy sekund obu pomiarów odejmowane jest 1 (podobnie jak przy odejmowaniu pisemnym) (2). Ta jedna sekunda jest dodawana do różnicy nanosekund obu pomiarów, żeby otrzymać dodatni wynik (3).

W przeciwnym przypadku wystarczy proste odjęcie sekund i nanosekund (5-6).

\subsubsection{Metody pack* i unpack*}

C++ nie zapewnia, że liczby zmiennoprzecinkowe będą reprezentowane zgodnie ze standardem IEEE~754. Aby poprawnie przesyłać takie liczby między maszynami należy najpierw doprowadzić ich zapis do reprezentacji IEEE~754 na maszynie wysyłającej (\texttt{pack}), przesłać, a następnie zinterpretować na maszynie docelowej (\texttt{unpack}).

W naszym przypadku \texttt{pack} konwertuje liczbę zmiennoprzecinkową na typ \texttt{uint64\_t}. Sama konwersja jest dosyć skomplikowana i została zaczerpnięta z poradnika Briana Halla \cite{beej}. Dokładny opis tych metod można znaleźć w~sekcji 7.4 tegoż poradnika.

\subsubsection{Metoda isSystemBigEndian}

Metoda ta sprawdza, czy procesor, na którym jest uruchomiony system, reprezentuje bajty w kolejności big endian. Jeżeli tak, zwracane jest \texttt{true}, w~przeciwnym przypadku \texttt{false}.

\begin{lstlisting}
union {
    uint32_t i;
    char c[4];
} bint = {0x01020304};
return bint.c[0] == 1;
\end{lstlisting}

Na początku tworzona jest zmienna \texttt{bint}, która jest unią 32-bitowego integera bez znaku i czterobajtowej tablicy znaków. Zmienna ta jest inizjalizowana na wartość \texttt{0x01020304} (4).

Następnie sprawdzany jest pierwszy bajt zmiennej (5). Jeżeli jest on równy 1 to znaczy, że reprezentacja jest big endian, bo znajduje się tam \texttt{0x01}. Jeżeli natomiast jest różny od 1, to znajduje się tam \texttt{0x04}, które zostało przeniesione z najmłodszego bajtu na najstarszy z powodu reprezentacji little endian.

\subsubsection{Metoda setNewBrightness}

Metoda ta służy do ustawienia jasności diod oświetlających sufit. W tym celu wykorzystuje się technikę PWM (pulse-width modulation), czyli modulację szerokości impulsów. Oznacza to, że nie regulujemy samej jasności diód, ale stosunek ich czasu w stanie włączonym i wyłączonym, co w przypadku obserwatora o wolnym czasie odświeżania (ludzkie oko, kamera) wywołuje taki sam efekt jak regulacja jasności.

Na platformie Overo urządzenie odpowiadające za PWM znajduje się pod adresem \texttt{/dev/pwm11} i właśnie do niego wpisywana jest wartość jasności z~zakresu 0 do 100. Przed samym wpisaniem konwertujemy jeszcze wartość \texttt{uint32\_t} do trzyznakowego stringa.

\subsubsection{Metoda readParameterFile}

Metoda ta wczytuje podany w argumencie wywołania plik z parametrami algorytmu. Parametry muszą być zapisane w formacie
\begin{lstlisting}
nazwaParametru=wartosc
\end{lstlisting}

Nazwy parametrów są takie same jak nazwy pól w klasie \texttt{Algorithm\-Settings}, dodatkowo istnieje parametr \texttt{brightness} ustawiający jasność diód oświetlających sufit. Ze względu na sposób parsowania niedopuszczalne jest umieszczanie spacji w pliku.

Wczytane parametry są następnie ustawiane w przekazanym obiekcie klasy \texttt{AlgorithmSettings}. Jedynie parametr \texttt{brightness} jest natychmiast przekazywany do opisanej wyżej funkcji \texttt{setNewBrightness}, która ustawia jasność diod.

\subsection{GeometryUtils}

\begin{lstlisting}
class GeometryUtils {
public:
    static Dot removeBogusDot(Marker m);
    static int calculateMarkerId(Dot mainDot, Marker* m);
    static float dotsDistance(Dot a, Dot b);
    static float markerAngle(Marker m);
    static float pointsDistance(float x1, float y1, float x2, float y2);
    static Marker findMarkerClosestToCenter( std::vector<Marker> markers);
\end{lstlisting}

Klasa ta zawiera metody ułatwiające obliczenia geometryczne. Dostarcza również metod służących do analizy markerów.

\subsubsection{Metoda removeBogusDot}

Metoda ta służy do znalezienia centralnej skrajnej kropki na markerze (\texttt{mainDot}), której znaczenie zostało opisane w rozdziale \ref{sec:marker}. Cały algorytm można podzielić na dwa główne gałęzie wykonania w zależności od spełnienia warunku:
\begin{lstlisting}
if (!oneEdgeDotIsTheSame(m)) {
\end{lstlisting}

Funkcja \texttt{oneEdgeDotIsTheSame} sprawdza, czy z czterech wykrytych kropek (północnej, południowej, zachodniej i wschodniej) dwie są tą samą kropką. Implementacja tej funkcji jest bardzo prosta, parami porównywane są wszystkie skrajne kropki na markerze przy pomocy funkcji \texttt{areDifferentDots}. Jeżeli dwie kropki są takie same, to zwracane jest \texttt{true}, w przeciwnym przypadku \texttt{false}.

Sama funkcja \texttt{areDifferentDots} również jest prosta w implementacji. Dwie kropki są porównywane według współrzędnych x i y. Jeżeli któraś para współrzędnych się różni, zwracane jest \texttt{true}, w przeciwnym przypadku \texttt{false}.

Wracając do funkcji \texttt{removeBogusDot}, jeżeli wszystkie skrajne kropki są różne, czyli warunek wejściowy jest spełniony, to tworzone są cztery zmienne \texttt{short1}, \texttt{long1}, \texttt{short2} i \texttt{long2}, do których przypisywane są minimalne i~maksymalne odległości wśród równoległych par kropek (północ-zachód porównywana z południe-wschód, północ-wschód porównywana z południe-zachód). 

Obliczanie odległości między kropkami odbywa się przy pomocy funkcji \texttt{dotsDistance}, która opiera się na wzorze na odległość między dwoma punktami $A = (x_1, y_1)$ i $B = (x_2, y_2)$ w przestrzeni dwuwymiarowej:

$$l = \sqrt{(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2}$$

Mając obliczone \texttt{short1}, \texttt{long1}, \texttt{short2} i \texttt{long2} możemy podzielić ustawienia kropek na markerach na dwa przypadki, gdy warunek:
\begin{lstlisting}
if (std::abs(short1 - long2) < std::abs(short2 - long1)) {
\end{lstlisting}
jest spełniony lub nie.\\

Jeżeli jest spełniony, to:
\begin{lstlisting}
if (dotsDistance(m.getNorth(), m.getWest()) < dotsDistance(m.getSouth(), m.getEast())) {
    if (dotsDistance(m.getNorth(), m.getEast()) > dotsDistance(m.getSouth(), m.getWest()))
        mainDot = m.getNorth();
    else
        mainDot = m.getWest();
} else {
    if (dotsDistance(m.getNorth(), m.getEast()) > dotsDistance(m.getSouth(), m.getWest()))
        mainDot = m.getEast();
    else
        mainDot = m.getSouth();
}
\end{lstlisting}

Jeżeli warunek (1) jest spełniony, to znaczy, że \texttt{mainDot} może być tylko północna lub zachodnia kropka. Południowa lub wschodnia kropka nie jest prawdziwą skrajną, gdyż odległość między nimi jest zbyt duża.

W warunku (2) sprawdzamy, która kropka rzeczywiście jest \texttt{mainDot}. Wiedząc, że odległość od południowa-wschodnia była zbyt duża, teraz chcemy odrzucić najmniejszą odległość. Jeżli mniejsza jest południowa-zachodnia, to odrzucamy zachodnią kropkę i wybieramy północną jako \texttt{mainDot} (3). W~przeciwnym wypadku wybieramy zachodnią (5).

Podobne rozumowanie przeprowadzamy w bloku (6), tym razem wybierając między kropkami wschodnią i południową.\\

Jeżeli nie jest spełniony, to rozumowanie przebiega analogicznie jak we wcześniej przedstawionym przypadku.\\

Jeżeli warunek
\begin{lstlisting}
if (!oneEdgeDotIsTheSame(m)) {
\end{lstlisting}
nie jest spełniony, oznacza to, że wśród czterech skrajnych kropek jedna jest tą samą kropką. Zakładając, że to północna i wschodnia kropka jest tą samą, spełniony zostanie poniższy warunek. Poniższe rozumowanie można analogicznie przeprowadzić na innych przypadkach.

\begin{lstlisting}
if (!areDifferentDots(m.getNorth(), m.getEast())) {
    if (dotsDistance(m.getWest(), m.getNorth()) < dotsDistance(m.getSouth(), m.getNorth()))
        mainDot = m.getWest();
    else
        mainDot = m.getSouth();
\end{lstlisting}

Jak zostało wcześniej wspomniane, spełnienie warunku (1) oznacza, że kropki północna i wschodnia są tożsame. Oznacza to że \texttt{mainDot} musi być zachodnia lub południowa, gdyż północna (czy też wschodnia) są kropkami \texttt{left} lub \texttt{right}.

Teraz wystarczy sprawdzić, która z pozostałych dwóch kropek jest bliżej naszej podwójnej kropki i to ona będzie \texttt{mainDot}. W warunku (2) kropka północna to nasza podwójna kropka. Jeżeli odległość od niej do kropki zachodniej jest mniejsza, to zachodnia jest \texttt{mainDot} (3), w przeciwnym wypadku południowa jest \texttt{mainDot} (5).

\subsubsection{Metoda calculateMarkerId}

Metoda ta zwraca numer podanego markera. Dodatkowo, jako argument należy podać \texttt{mainDot} danego markera.

Na początku znajdowane są kropki \texttt{left} i \texttt{right} według prostego algorytmu. Przykładowo:
\begin{lstlisting}
if (!areDifferentDots(mainDot, m->getNorth())) {
    left = m->getEast();
    right = m->getWest();
\end{lstlisting}

Jeżeli \texttt{mainDot} jest kropką północną, to w tym przypadku \texttt{left} to wschodnia, a \texttt{right} zachodnia. Analogicznie dla pozostałych przypadków.

Dalej znalezione kropki są ustawiane jako odpowiadające im pola markera:
\begin{lstlisting}
m->setMainDot(mainDot);
m->setLeft(left);
m->setRight(right);
m->setCenter(Dot((left.getX() + right.getX()) / 2, (left.getY() + right.getY()) / 2));
\end{lstlisting}
Ustawiane jest też pole \texttt{center} markera w połowie odległości między skrajnymi kropkami na przekątnej, czyli \texttt{left} i \texttt{right} (4).

Następnie wyliczane są współrzędne dwóch wektorów \texttt{xLeft}, \texttt{yLeft}, \texttt{xRight} i \texttt{yRight} o długości równej połowie odległości między \texttt{mainDot} a \texttt{left} i \texttt{right} i skierowane w kierunku tych skrajnych kropek. Posłużą one do poruszania się po kropkach markera i sprawdzania, czy w danych współrzędnych istnieje kropka. Przykładowo, żeby sprawdzić, czy istnieje środkowa kropka markera należy od \texttt{mainDot} przesunąć się o połowę odległości do \texttt{left} i połowę odległości do \texttt{right}.

Następnie ustawiany jest zakres tolerancji w poszukiwaniu kropki:
\begin{lstlisting}
float tolerance = sqrt(xLeft * xLeft + yLeft * yLeft) / 5;
\end{lstlisting}
\texttt{tolerance} określa, w jakiej odległości od wybranego punktu musi znajdować się środek kropki aby można było uznać, że ta kropka znajduje się w tym punkcie.

Następnie przy pomocy funkcji \texttt{dotExists} sprawdzamy, czy w danych współrzędnych znajduje się kropka i dodajemy jej wartość do zwracanego numeru markera.
\begin{lstlisting}
if (dotExists(mainDot.getX() + xRight, mainDot.getY() + yRight, *m, tolerance))
    ret += 64;
\end{lstlisting}

Funkcja \texttt{dotExists} dla podanych współrzędnych \texttt{x} i \texttt{y} sprawdza, czy dla markera \texttt{m} znajduje się w nich kropka (z tolerancją \texttt{tolerance}):
\begin{lstlisting}
for (unsigned int i = 0; i < m.getDots().size(); i++) {
    float x1 = m.getDots()[i].getX();
    float y1 = m.getDots()[i].getY();
    if (GeometryUtils::pointsDistance(x, y, x1, y1) < tolerance) {
        return 1;
    }
}
return 0;
\end{lstlisting}
Funkcja iteruje po wszystkich kropkach markera (1), wyłuskuje współrzędne każdej kropki (2-3) a następnie znaną już funkcją \texttt{dotsDistance} sprawdza, czy odległość między współrzędnymi przekazanymi w argumentach wywołania a współrzędnymi kropki jest mniejsza niż oczekiwana tolerancja (4). Jeżeli tak, to zwracane jest \texttt{true}. Jeżeli żadna kropka nie spełnia warunku, zwracane jest \texttt{false}.

\subsubsection{Metoda dotsDistance}
Opis implementacji metody został zawarty w opisie metody \texttt{removeBogusDot}.

\subsubsection{Metoda markerAngle}
Metoda ta zwraca kąt markera w układzie współrzędnych obrazu. W wybranej przez autorów implementacji określono kąt obrotu markera jako kąt nachylenia wektora \texttt{mainDot}->\texttt{left}.

Na początku wyliczane są współrzędne wektora w kierunku osi X i Y:
\begin{lstlisting}
float shiftX = m.getLeft().getX() - m.getMainDot().getX();
float shiftY = m.getLeft().getY() - m.getMainDot().getY();
\end{lstlisting}

Następnie dla danych współrzędnych wyliczany jest kąt. Chcąc zachować zakres kąta w przedziale $[0, 2\pi)$ radianów, musimy rozważyć kilka przypadków:
\begin{lstlisting}
if (shiftX > 0) {
    return normalizeAngle(atan(shiftY / shiftX));
} else if (shiftX == 0) {
    if (shiftY > 0)
        return Const::PI / 2;
    else
        return 3 * Const::PI / 2;
} else {
    return Const::PI - atan(shiftY / (-shiftX));
}
\end{lstlisting}

Jeżeli przesunięcie w osi X jest większe od 0, to możemy w prosty sposób obliczyć kąt funkcją \texttt{atan}, czyli arcus tangens (2). Funkcja \texttt{normalizeAngle} w prosty sposób zapewnia, by zwrócona wartość kąta była dodatnia. W tym celu, jeżeli wartość jest ujemna, dodaje do niej $2\pi$.

Jeżeli nie ma przesunięcia w osi X (bardzo nieprawdopodobna sytuacja w przypadku rzeczywistych, zarejestrowanych w realnym świecie, pomiarów i~operowania w przestrzeni liczb rzeczywistych) (3), to w zależności od \texttt{shiftY} mamy kąt $\frac{\pi}{2}$ (5) lub $\frac{3\pi}{2}$ (7).

Jeżeli przesunięcie w X jest ujemne, to kąt możemy wyrazić jako \linebreak \mbox{$\pi - arctg \frac{shiftY}{-shiftX}$} (9).

\subsubsection{Metoda pointsDistance}
Implementacja metody korzysta z tej samej matematycznej zależności, która została opisana w \texttt{removeBogusDot} przy okazji opisywania metody \texttt{dotsDistance}.

\subsection{ErrorHandler}

Klasa ta zawiera metody ułatwiające obsługę błędów. Ułatwia wypisywanie komunikatów do użytkownika i poprawia jakość semantyczną kodu dzięki precyzyjnym nazwom metod.

Sposób użycia metod i ich znaczenie zostały opisane w komentarzach w~kodzie. Oryginalny kod, na którym wzorowana była użyta implementacja dostępny jest w książce Stevensa\cite{stevens} w załączniku B.2.

\subsection{ImageConverter}

Klasa ta dostarcza metod służących do konwersji obrazu. Wszystkie metody korzystają jedynie z prostych funkcji wbudowanych lub funkcji z pakietu OpenCV i nie ma w nich zaawansowanej algorytmiki, dlatego nie będą tutaj bliżej wyjaśniane. Przeważnie wykonanie metody opiera się na wywołaniu kolejno kilku funkcji OpenCV i zapisaniu lub zwróceniu wyniku. Bardziej szczegółowe specyfikacje użytych funkcji można znaleźć w dokumentacji do OpenCV w wersji 2.4 \cite{opencv_docs}.

\begin{lstlisting}
class ImageConverter {
private:
    IplImage *rescaledImage;
    IplImage *yuvImage;
    IplImage *yChannel, *uChannel, *vChannel;
    IplImage *rawImage;
public:
    static ImageConverter* getInstance();
    IplImage* loadRawImage(const char* path);
    IplImage* convertRawToBGR(IplImage *rawImage);
    IplImage* convertRawToBGR(CameraImage *rawImage, IplImage *bgrImage);
    IplImage* convertRawToBGR(IplImage *rawImage, IplImage *bgrImage);
    IplImage* createIplImageStructure(int width, int heigth, int depth, int channels);
    IplImage* getYFromBGR(IplImage *bgrImage);
\end{lstlisting}

\texttt{getInstance} tworzy nową instancję \texttt{ImageConverter}a i alokuje pamięć dla wszystkich pól prywatnych klasy. Pamięć ta potem będzie tylko nadpisywana, ale nie będzie realokowana. Ma to na celu poprawę wydajności programu. W przypadku błędu alokacji wypisywany jest odpowiedni błąd i~zwracany jest \texttt{NULL}.

\texttt{loadRawImage} ładuje obraz z pliku wskazywanego przez \texttt{path} i zwraca wskaźnik do niego. Najpierw tworzony jest nowy obiekt \texttt{IplImage} z każdym pikselem zapisanym na 2 bajtach (\texttt{IPL\_DEPTH\_16U}). Następnie dane binarne obrazu są ładowane przy użyciu funkcji \texttt{loadRawData}, która odczytuje dane z pliku i zapisywane do \mbox{\texttt{rawImage->imageData}}.

\texttt{convertRawToBgr} posiada trzy wersje w zależności od tego, jaki typ obrazu ma zostać skonwertowany - (\texttt{IplImage} czy \texttt{CameraImage}) oraz czy użytkownik z góry chce zdefiniować wskaźnik na obraz wynikowy, czy nie. Główną metodą jest 
\begin{lstlisting}
convertRawToBGR(IplImage *rawImage, IplImage *bgrImage)
\end{lstlisting}
W metodzie tej obraz wejściowy jest najpierw reskalowany przez współczynnik 0.25. Jest to spowodowane faktem, że kamera zapisuje obraz na 10 bitach, a my chcemy otrzymać reprezentację na 8 bitach, tak jak jest to standardowo zapisywane w OpenCV. Następnie następuje konwersja kolorów i zwracany jest obraz w formacie BGR.

Dwie kolejne metody \texttt{convertRawToBgr} to swego rodzaju metody pomocnicze, które odpowiednio wyłuskują obraz z \texttt{CameraImage} lub alokują pamięć pod obraz wynikowy, a następnie wołają opisaną wcześniej metodę \texttt{convertRawToBgr}.

\texttt{createIplImageStructure} tworzy obraz zapisany w obiekcie typu \texttt{Ipl\-Image} o szerokości \texttt{width}, wysokości \texttt{height}, głębokości kolorów \texttt{depth} i liczbie kanałów \texttt{channels}. Użyta jest w tym celu prosta funkcja \texttt{cvCreateImage}.

\texttt{getYFromBGR} konwertuje obraz do formatu YUV, rozdziela trzy otrzymane kanały w obrazie, a następnie zwraca kanał Y. W kanale Y zapisana jest jasność obrazu, co ułatwia binaryzację. Rozwiązanie to okazało się jednak niepraktyczne, gdyż narzut czasowy związany z podwójną konwersją obrazu (surowy na BGR na YUV) jest zbyt duży.

\subsection{OptionsParser}

\texttt{OptionsParser} nie jest klasą czysto użytkową, gdyż metody przez niego dostarczane, nie mają zastosowania w żadnym z etapów wykonywania algorytmu. Jest on używany tylko w momencie uruchamiania programu, do sparsowania opcji linii komend. Mimo wszystko, został opisany w tym dziale ze względu na mały stopień skomplikowania i brak bezpośredniego powiązania z opisywanymi w następnych rozdziałach strategiami.

Kolejność wywoływania metod jest przedstawiona w wejściowym pliku programu - \texttt{dotgazer.cpp}:
\begin{lstlisting}
OptionsParser optionsParser;
optionsParser.parseCmdLine(argc, argv);
int ret = optionsParser.invokeMain();
\end{lstlisting}

W konstruktorze domyślnym we wszystkich polach \texttt{OptionsParser} ustawiane są wartości domyślne.
\begin{lstlisting}
verboseText = false;
verboseImage = false;
accMeasurements = 1;
iterations = 1;
accelerometerVersion = MINIMU_9V2;
cameraModel = MT9V032;
binarizationStrategyType = RAW_BINARIZATION_STRATEGY;
detectionStrategyType = OPENCV_DETECTION_STRATEGY;
serialDevice = NULL;
performDaemonization = false;
\end{lstlisting}

Parametry uruchamiania programu zostały opisane w dokumentacji użytkownika. Domyślne wartości mogą zostać nadpisane przez \texttt{parseCmdLine}. W~funkcji tej argumenty wywołania programu są parsowane przy wykorzystaniu funkcji \texttt{getopt} z biblioteki \texttt{getopt.h}.

Ostatnim etapem jest wywołanie jednej z głównych strategii. Służy do tego funkcja \texttt{invokeMain}, która tworzy instancje odpowiednich obiektów na podstawie wartości pól ustawionych w \texttt{parseCmdLine} i wstrzykuje te obiekty do odpowiedniej strategii.

W przypadkach, gdy do wyboru możliwe było stworzenie jednego z kilku obiektów danej nadklasy, wywoływane są metody \texttt{create*}, które analizują odpowiednie pola w \texttt{OptionsParser} i inicjalizują wybrane obiekty.

Warta zauważenia jest jeszcze funkcja \texttt{daemonize}, która, jeżeli użytkownik poda taką opcję wywołania programu, uruchamia program jako demona systemowego. Operacja uruchamiania demona przebiega standardowo, wszystkie operacje zostały wyjaśnione w komentarzach w kodzie.





























